\documentclass{template}
\usepackage{array}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{csquotes}
\usepackage[acronym, toc]{glossaries-extra}





\SetTitle{Intersektionales Wohlbefinden im Stadtraum: \\
Konzeption und Umsetzung einer App zur räumlichen Erfassung von Wohlbefinden}
\SetAuthor{Lukas Batschelet}
\SetDate{\today}

\makeglossaries
%TC:ignore
\input{Arbeit/Glossar}
%TC:endignore



\AddBibFile{BA_Lukas_Batschelet.bib}


\begin{document}
\pagenumbering{gobble}

\begin{titlepage}
\sffamily
\raggedright

\vspace*{1cm}
\huge
\textbf{Designing InterMind}

\vspace{0.5cm}
\large
Konzeption sowie Umsetzung einer offenen Erhebungsinfrastruktur und Pilotierung einer intersektionalen Mehrebenenanalyse affektiven Wohlbefindens.

\vspace{1.5cm}
\textbf{Lukas Batschelet}

\vspace{0.5cm}
Matrikel-Nr. 16-499-733

\vfill
\normalsize
Bachelorarbeit der Philosophisch-naturwissenschaftlichen Fakultät der Universität Bern

\vspace{0.8cm}
Betreut durch Prof. Dr. Carolin Schurr und Dr. Moritz Gubler


Geographisches Institut \\
Unit für Sozial- und Kulturgeographie\\
Bern, \today

\end{titlepage}



\clearpage

\begin{abstract}
\input{Arbeit/Kapitel/Abstract}
\end{abstract}



\clearpage

\pagenumbering{roman}

\begingroup
  \let\clearpage\relax
  \let\cleardoublepage\relax
  \setlength{\parskip}{0pt}
  \setlength{\itemsep}{0pt plus 0.15pt}
  \tableofcontents
\endgroup

% common abkürzungen beim ersten mal nicht ausführen
\glsunset{vgl}
\glsunset{bspw}
\glsunset{gps}
\glsunset{zb}
\glsunset{ua}
\glsunset{etc}

\glsadd{vgl}
\glsadd{bspw}
\glsadd{gps}
\glsadd{zb}
\glsadd{ua}
\glsadd{etc}

% Glossar ohne erzwungenen Seitenumbruch
\begingroup
  \let\clearpage\relax
  \let\cleardoublepage\relax
  \printglossary[
    type=\acronymtype,
    title=Abkürzungsverzeichnis,
    toctitle=Abkürzungsverzeichnis,
    nonumberlist,
    nogroupskip
  ]
\endgroup



\listoffigures
\listoftables


\clearpage
\pagenumbering{arabic}
\input{Arbeit/Kapitel/Einleitung}



\clearpage

\input{Arbeit/Kapitel/Theoretischer_Rahmen}

\clearpage

\input{Arbeit/Kapitel/Methodik}

\clearpage

\input{Arbeit/Kapitel/App_Entwicklung}

\clearpage

\input{Arbeit/Kapitel/fragebogenentwicklung}

\clearpage

\input{Arbeit/Kapitel/Pilotstudie}

\clearpage

\input{Arbeit/Kapitel/Diskussion}

\clearpage


% ------------------ Glossar
%TC:ignore
\clearpage
\printglossary[label=sec:glossary]



% ----------------- Bibliographie ------------------
\clearpage
\phantomsection
\printbibliography[heading=bibintoc]

\clearpage

\phantomsection
\section*{Hinweis für den Einsatz von künstlicher Intelligenz (KI)}

Dieses Dokument wurde mithilfe von KI-basierten Tools überarbeitet. LanguageTool, ein KI-gestütztes Grammatik- und Stilprüfungswerkzeug, wurde verwendet, um Formulierungen zu verbessern und die Grammatik zu korrigieren. Chat-GPT von Open-AI wurde verwendet, um Feedback zur Klarheit und Strukturierung des Textes zu erhalten. Es wurde keine KI zur Erstellung von Originalinhalten verwendet.


\clearpage

\phantomsection
\section*{Selbstständigkeitserklärung}

Ich erkläre hiermit, dass ich diese Arbeit selbstständig verfasst und keine anderen als die angegebenen Quellen benutzt habe. Alle Stellen, die wörtlich oder sinngemäss aus Quellen entnommen wurden, habe ich als solche gekennzeichnet. Mir ist bekannt, dass andernfalls der Senat gemäss Artikel 36 Absatz 1 Buchstabe r des Gesetzes vom 5. September 1996 über die Universität zum Entzug des aufgrund dieser Arbeit verliehenen Titels berechtigt ist.

Für die Zwecke der Begutachtung und der Überprüfung der Einhaltung der Selbständigkeitserklärung bzw. der Reglemente betreffend Plagiate erteile ich der Universität Bern das Recht, die dazu erforderlichen Personendaten zu bearbeiten und Nutzungshandlungen vorzunehmen, insbesondere die schriftliche Arbeit zu vervielfältigen und dauerhaft in einer Datenbank zu speichern sowie diese zur Überprüfung von Arbeiten Dritter zu verwenden oder hierzu zur Verfügung zu stellen.

\vspace{8cm}

\noindent Bern, \today

\vspace{2cm}

\noindent\rule{6cm}{0.4pt} \\
\noindent Lukas Batschelet




\clearpage
\pagenumbering{alph}
   
   \input{Arbeit/Kapitel/Anhang}
%TC:endignore
\end{document}